\chapter{Podsumowanie}
Wytworzona aplikacja spełnia pierwotne założenia pracy. Umożliwia ona na 
wykorzystanie funkcjonalności tj. zbieranie oraz odczyt parametrów środowiska,
przeglądanie danych historycznych oraz powiadamianie użytkownika o niespodziewanych
sytuacjach. Dodatkowo system posiada możliwość uwierzytelniania oraz autoryzacji 
użytkowników oraz urządzeń w celu zapewnienia bezpieczeństwa przechowywanych danych
i uniemożliwia szkodliwym aktorom na zmianę konfiguracji systemu.
Dzięki zastosowanym wzorcom projektowym oraz modularnej architekturze aplikacja
jest podatna na rozwój w przyszłości o nowe funkcjonalności oraz rozszerzenie
aktualnie istniejących rozwiązań. Możliwym wektorem dalszego rozwoju jest
uproszczenie interfejsu oraz procesu wprowadzania w celu zwiększenia dostępności
dla większej audiencji. Aktualna implementacja obiera za cel użytkowników zaznajomionych
z systemami komputerowymi oraz wymaga od nich dodatkowej wiedzy, np. przy konfiguracji
urządzeń pomiarowych. 

Ze względu na obszerność problemu trudnym jest wytworzenie systemu odpowiadającego
każdej sytuacji, jednak powtarzająca się funkcjonalność umożliwiła wytworzenie
solidnej bazy oprogramowania, które może zostać rozwinięte do szczególnych zastosowań.
Zastosowana technologia baz danych pozwala na dowolny rozwój przechowywanych
szczegółów odczytów, a reprezentacja ich typów oraz jednostek w postaci ciągów
znaków umożliwia na wirtualnie nieskończoną wariancje przechowywanych
typów parametrów środowiska. Podobnie dzięki wykorzystaniu odpowiednich wzorców
architektonicznych tworzenie nowych sposobów wysyłania powiadomień jest trywialnie 
prosta przez osoby z minimalną ilością doświadczenia w programowaniu.
Dodatkowym usprawnieniem architektury może być podział na mikroserwisy odpowiadające
za poszczególne składniki systemu takie jak zarządzanie użytkownikami oraz konfiguracją, 
funkcjonalność udostępniona urządzeniom i oddzielnie aplikacji klienckiej. Umożliwiłoby
to niezależny rozwój każdej z nich bez dodatkowych zależności.
